N°112 - 28 juin au 4 juillet 2019 la PMA
Pourquoi l’ouverture de la PMA à toutes les femmes fait-elle débat ?

Certaines personnes ne veulent pas que les femmes célibataires et les couples de lesbiennes soient aidées par la médecine pour avoir un enfant. Elles souhaitent que la PMA reste accessible seulement aux couples hétérosexuels qui ne peuvent pas avoir de bébé de façon naturelle.
Les opposants à la PMA pour toutes les femmes ne veulent pas qu’on les encourage à avoir des bébés sans père, car ils pensent que ça rend les enfants malheureux. «Un enfant n’a pas forcément besoin d’un papa et d’une maman pour être équilibré, leur répond Marie-Claude Picardat, coprésidente de l’Association des parents et futurs parents gays et lesbiens (APGL). Les études menées sur ce sujet (1) montrent que tout est une question de sécurité et d’amour entre les parents et les enfants.» La loi autorise les personnes seules à adopter des enfants depuis plus de 50 ans et c’est aussi possible pour les couples de même sexe depuis six ans. C’est bien la preuve, selon Marie-Claude Picardat, qu’il n’y a pas de problème si un enfant a deux mamans, par exemple.
«La PMA est un droit qui existe en France depuis des décennies et qui est interdit à des femmes en raison de leur orientation sexuelle ou de leur choix de vie, fait remarquer Marie-Claude Picardat. On attend donc une mesure d’égalité.» Mais pour Ludovine de La Rochère, présidente d’un groupe de personnes appelé la Manif pour tous, la médecine n’a aucune raison de se mêler de la naissance d’un bébé quand il n’y a pas de problème de fertilité médicale.
Pour les opposants, élargir l’accès à la PMA risque d’entraîner l’autorisation de la GPA, la gestation pour autrui. «C’est un autre débat», tranche Marie-Claude Picardat. La GPA est en effet une pratique très différente. Dans ce cas-là, une femme, appelée une mère porteuse, accepte en quelque sorte de «prêter son ventre» pour porter l’embryon d’un couple et donner naissance à un enfant qui ne sera pas le sien. Cette technique est interdite en France.
(1) Plusieurs études ont été réalisées auprès d’enfants de parents homosexuels, dont celles menées par la professeure Susan Golombok à l’université de Cambridge (Angleterre).
